\chapter{Programa Play}

\section{Análise do Problema}

%1. Hipótese / Objetivo. Em primeiro lugar, referir o que se está a tentar descobrir, ou tentar fazer, da
%froma mais clara possível

O programa \texttt{Play}, já referido no capítulo \emph{Enunciado}, dada uma descrição do tabuleiro tem o
objetivo de produzir uma jogada, após obter do elemento \texttt{next} a peça para jogar, e reproduzir no
\texttt{stdout} um \texttt{Element} do tipo \texttt{tile}, com a jogada intencionada. Além do mais, o
programa deveria seguir uma estratégia de jogo, controlando o tipo, e o número de \emph{followers} (jogar
apenas 7 peões), a colocar na posição adjacente, à posição válida no tabuleiro. De igual modo, o
programa teria de garantir que o \emph{follower} não poderia ser colocado numa cidade ou campo controlado por
outro jogador. O \texttt{output} deveria ser p.e.

\begin{verbatim} 
  <tile type="E" x="-2" y="-2" orientation="S"/> 
\end{verbatim}

ou

\begin{verbatim} 
  <tile type="E" x="1" y="5"  orientation="N"> 
    <follower player="1" type="K"/> 
  </tile>
\end{verbatim}


Na análise deste problema tentou-se uma abordagem mais abstrata do que a abordagem na implementação do
programa \texttt{Draw}. Aqui analisou-se como poderia o programa executar uma ação humana, como escolher uma
peça, verificar qual a posição válida e colocar, ou não, um \emph{follower} na peça.
Em primeiro lugar, procedeu-se à análise de um possível algoritmo, baseado numa ação humana para fazer um
\emph{match} de peça numa posição adjacente. Um ser humano para efetuar primeiro uma jogada, após escolher
uma peça do baralho, tenta perceber qual o padrão da peça. O indivíduo verifica os lados da sua peça e
compara com os lados das posições válidas adjacentes para peça retirada do baralho. Tendo como base esta
ideia, concluíu-se que se teria que criar uma um tipo de dados que o programa poderia interpretar com os
lados da peça. Assim decidiu-se criar um \texttt{data type} \texttt{Side} enumerado, com os construtores
\texttt{City}, \texttt{Farm} e \texttt{Empty}. O construtor \texttt{City} seria para os lados com cidade, o
construtor \texttt{Farm} seria para quintas (ou campos) e o construtor \texttt{Empty} seria para as posições
adjacentes, logo vazias.


De seguida, tendo em mente o mesmo conceito da ação humana, pensou-se na
implementação de um quadruplo - \texttt{(Side, Side, Side, Side)} para a representação da peça, em que o
primeiro elemento do quadruplo seria o lado Norte, o segundo, o lado Oeste, o terceiro, o lado Sul, e o
quarto, o lado Este. No entanto, a estrutura teria que ter algo mais: a posição da peça. Do mesmo modo que
se implementou uma função que criava estrutura de posições do \texttt{Draw}, recebendo uma lista de listas
com tuplos com as coordenadas do tabuleiro e, uma lista de triplos com a posição e o \texttt{Element} do
tipo \texttt{tile} dessa posição como parâmetros, decidiu-se reutilizar a mesma função extraído o
atributo \texttt{type} e o atributo \texttt{orientation} do elemento \texttt{tile} para criar uma lista de
listas com o tipo \texttt{((Int, Int),(Side, Side, Side, Side))}. O primeiro elemento do tuplo seria a
posição (x, y), e o segundo, a peça já com a representação da dos lados, obtendo-se assim, uma matriz
correspondente ao tabuleiro com as representações intencionadas. Todavia, os limites do tabuleiro tiveram que
ser aumentados uma posição para obter todas as posições adjacentes. Após esta análise decidiu-se
proceder para uma primeira fase de implemantação, e observar os resultados e confirmar a hipótese. 

\section{1ª Fase de Implementação)

Um exemplo de uma das linhas das matrizes obtidas é o seguinte
\begin{verbatim}
[((-1,0 ),(Empty, Empty, Empty,Empty)),((0,0),(Farm, Farm, Farm, City)), ((1,0 ),(Empty, Empty, Empty, Empty))]
\end{verbatim}
Este exemplo é correspondente para a linha da matriz da origem do referencial, para a primeira jogada, i. e.,
a peça E jogada com a orientação Este na posição (0,0). Para obter as adjacentes para um possível
\emph{match} decidiu-se aplicar duas funções: uma que coloca no lado Oeste da peça vazia, o obtido de lado
Este da peça não vazia, e outra que aplica o mesmo princípio, mas que coloca no lado Oeste da peça vazia,
o obtido do lado Este da peça não vazia. Para aplicar este conceito, decidiu-se primeiro aplicar a primeira
função sobre a lista verificado os lado Oeste e Este sucessivamente. Uma vez que, em \emph{Haskell} apenas
se pode verificar a lista da cabeça para a cauda, a solução foi inverter a lista e percorrê-la com a
segunda função e revertê-la novamente. Assim a lista fica com as posições pela ordem inicial, já com as
transformações pretendidas. Um exemplo do resultado
\begin{verbatim}
[((-1,0 ),(Empty, Farm, Empty,Empty)),((0,0),(Farm, Farm, Farm, City)), ((1,0 ),(Empty, City, Empty,Empty))]
\end{verbatim}
Para obter um efeito semelhante, decidiu-se transpor a matriz e aplicar outra duas funções similares às
anteriores, mas desta vez as funções teriam o seguinte comportamento: colocar no lado Sul da peça vazia, o
conteúdo do lado Norte da peça não vazia, e a outra no lado Norte da peça vazia, o conteúdo do lado Sul da
peça não vazia. De resto, estas funções comportam-se do mesmo modo que as anteriores.

Após esta primeira fase de análise e experimentação, procedeu-se para a implementação, de facto, do
\emph{match}, fazendo o inverso da função que cria a estrutura da matriz: a partir da comparação do tuplos
\texttt{((Int, Int),(Side, Side, Side, Side))}, obter-se-ia o tipo de peça e a orientação. A função
posteriormente definida, utiliza o \emph{pattern matching} para obter um tuplo \texttt{(Char, Char)}, em que o
primeiro elemento é o tipo de peça e o segundo a sua orientação. Seguiu-se uma análise por comparação
dos lados não vazios do quadruplo \texttt{(Side, Side, Side, Side)}e, para obter todos as combinações
possíveis, calculou-se o conjunto de potência, ou conjunto das partes, do conjunto \texttt{\{1,2,3,4\}} em
que cada elemento do conjunto é um lado vazio. Em seguida, bastou concatenar a lista de listas e aplicar a
função do \emph{match} recursivamente para todas os elementos da lista texttt{[((Int, Int),(Side, Side,
Side, Side))]}. Assim, obteve-se uma lista transformada com novos tuplos como elementos, com as posições,
tipos e orientações das peças - texttt{[((Int, Int),(Char, Char))}. Note-se que se teve que aplicar
recursivamente a função para cada posição com uma lista de peças no formato \texttt{(Side, Side, Side,
Side)} definida como constante, cujos elementos (também constantes definidas) representam as peças B, C, E e
N, nas suas diferentes orientações. Esta funcionalidade serviu para verificar todas as orientações,
simulando um efeito de rotação. Depois da implementação da função, decidiu-se remover as posições das
peças que existentes no tabuleiro, e as peças vazias, obtendo assim um lista com todas as jogadas
possíveis, para em seguida, filtrar a lista pelo tipo de peça no elemento \emph{next}. Assim, o resultado
foi uma lista com todas as jogadas válidas.

\subsection{2ª Fase de Implementação}


\section{Implementação e Testes}

%3.(Planeamento/Implementação/Testes). Referir como foi projetado o programa, as simulações, incluindo o que
%os
%resultados devem ser considerados para confirmar a hipótese, e que resultados deveriam esperados para
%rejeitá-la (com apoio de matemática,se for o caso).

%4. Execução. O que aconteceu quando se executou o programa, o que aconteceu de errado, que 
%coisas inesperadas aconteceram (se existirem).

%5. Os resultados. Foi a hipótese confirmada ou rejeitada?

\section{Conclusões}
%6. Conclusões. Incluindo o que teria sido feito de uma forma melhor.



